# マーカー一覧

- この一覧は暫定的かつ**流動的**なものです。**今後増減や統廃合される可能性があります。**
- 解説していない**⁠(機能や文法が確定していない)⁠**マーカーも含まれています。
- 解説済みのマーカーの詳細は各ページを参照して下さい。

## 場所

### 移動

|⁠|品詞|機能|英語|備考|
|:-:|-|-|:-:|-|
|aga|前置詞|～から|*from*|開始点、出発点、開始目標。生物も対象になる。|
|agi|前置詞|～のうちで、～の中から|*from*|複数の対象から選ぶ時に使う。|
|agu|前置詞|～を通過して、～を通って、～を経て|*through*|物事の過程にも使う。|
|ago|前置詞|～に向かって、～に向けて|*towards*<br>*to*|最終地点、最終目的地、最終目標。結果を伴わない。|
|ana|前置詞|～の中へ|*into*||
|ani|前置詞、修飾詞|～の中で、中で|*in*|補語が不要な場合に動詞を修飾出来る。|
|anu|前置詞|～に、～へ、～で|*at*|単なる対象や場所の捕捉。結果を伴う。 G3 専用。|
|ane|前置詞、修飾詞|～の外で、外で|*outside*|補語が不要な場合に動詞を修飾出来る。|
|ano|前置詞|～の外へ|*out of*||
|alu|前置詞|～に沿って<br>～に並んで|*along*<br>*line up*|道や川を想定。<br>ある特定の領域に整列している。|
|alo|前置詞|～を越えて|*cross*|山や障害物。|

### 周辺

|⁠|品詞|機能|英語|備考|
|:-:|-|-|:-:|-|
|abi|前置詞|～に囲まれ|*surround*|視認出来る範囲内。|
|abu|前置詞|～の間で、～の間に|*between*|2つ以上の対象を ima でつなぐ。|
|abe|前置詞|～の周りで、～の周りに|*around*|視認出来る範囲内。他の場所マーカーと組み合わせて使える。|

## 数値

### 時間･日付･数

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|eta|前置詞|～から|日時以外に状況説明も可能。|
|etu|前置詞<br>質問詞|～時間、～日<br>質問「どの位」(旧)|単純な期間。「費やす(要した)」は isa を使う。<br>数量、料金、期間、距離、他。|
|eto|前置詞|～まで|日時以外に状況説明も可能。|
|ega|前置詞<br>従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～前(に)<br>～の前(に)|マーカーの後に文が来るかで判別。|
|egi|前置詞<br>修飾詞|～前後(に)、～頃(に)<br>大体、大抵、ほぼ|大凡の時間や日付<br>大凡|
|egu|前置詞|～に|ある一点の時間や日付。「明日、昨日」等の相対値を含む。|
|ege|前置詞|～毎(に)|一定間隔。 egi と併用可能。|
|ego|前置詞<br>従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～後(に)<br>～の後(に)|マーカーの後に文が来るかで判別。|
|esa|前置詞|～につき、～当たり|時間･期間･単位を基準としたもの。|
|ewa|質問詞|質問「どの位」|数量、料金、期間、距離、他。|

### 時制

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|eka|修飾詞|過去|対象は**動詞とコピュラ文の述語のみ**。以下同じ。|
|eki|修飾詞|先程、今し方||
|eku|修飾詞|現在、今||
|eke|修飾詞|間もなく、すぐに||
|eko|修飾詞|未来||

### 相

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|eda|修飾詞|開始後|対象は**動詞とコピュラ文の述語のみ**。以下同じ。|
|edi|修飾詞|開始前||
|edu|修飾詞|進行中||
|ede|修飾詞|完了前||
|edo|修飾詞|完了後||

### 推移

|⁠|品詞|機能|英語|備考|
|:-:|-|-|-|-|
|epi|修飾詞|まだ～ない|*not ~ yet*|否定の意味を含む。|
|epe|修飾詞|もう～ない|*not ~ anymore*|否定の意味を含む。|

### 数値全般

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|epa|前置詞|上から||
|epu|前置詞|～(に)|単純な数値指定。単位句を動詞句から分離する事も可能。|
|epo|前置詞|下から||

### 計算

|⁠|品詞|機能|補足|備考|
|:-:|-|-|:-:|-|
|eza|前置詞、修飾詞|～よりも小さい|＜|接頭辞に使うと ezu より2段階小さい事を表す。|
|ezi|前置詞、修飾詞|～以下|≦|接頭辞に使うと ezu より1段階小さい事を表す。|
|ezu|前置詞、修飾詞|～と等しい|＝|接頭辞に使うと ezu を基準に±2段階で大きさを表す。|
|eze|前置詞、修飾詞|～以上|≧|接頭辞に使うと ezu より1段階大きい事を表す。|
|ezo|前置詞、修飾詞|～よりも大きい|＞|接頭辞に使うと ezu より2段階大きい事を表す。|
|eya|前置詞、修飾詞|～以外|＜＞、！＝||
|eyu|前置詞、修飾詞|～とほぼ等しい|≒|「同等の/に」「～する程の/に」の意味でも使う|
|eyo|前置詞、修飾詞|～と/が異なる|≠||

### その他

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|eso|序数|～番目の|【例】 eso taso 1番目の|
|ela|計算|分数表現|ela 整数 ima 分子 mahela 分母|
|eli|計算|累乗表現|eli 数値 (imu 累乗値) ※2乗は累乗値を省略する。|
|elu|計算|平方根表現|elu (eli 整数値 mahela) ルート値|
|esu|読み上げ|0–9で桁毎に発音|桁の非常に大きな数字、電話番号、郵便番号等を読み上げる時に使う。|

## 空間･位置

### 空間･位置

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|upa|前置詞、修飾詞|上から||
|upu|前置詞、修飾詞|上に、上で、上を||
|upo|前置詞、修飾詞|上へ||
|uda|前置詞、修飾詞|下から||
|udu|前置詞、修飾詞|下に、下で、下を||
|udo|前置詞、修飾詞|下へ||
|uma|前置詞、修飾詞|右から||
|umu|前置詞、修飾詞|右に、右で、右を||
|umo|前置詞、修飾詞|右へ||
|ula|前置詞、修飾詞|左から||
|ulu|前置詞、修飾詞|左に、左で、左を||
|ulo|前置詞、修飾詞|左へ||
|uha|前置詞、修飾詞|前から||
|uhu|前置詞、修飾詞|前に、前で、前を||
|uho|前置詞、修飾詞|前へ||
|uba|前置詞、修飾詞|後ろから||
|ubu|前置詞、修飾詞|後ろに、後ろで、後ろを||
|ubo|前置詞、修飾詞|後ろへ||

### 越境

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|uta|前置詞、修飾詞|向こうから||
|utu|前置詞、修飾詞|向こうに、向こうで、向こうを||
|uto|前置詞、修飾詞|向こうへ||

### 距離

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|uka|前置詞|近くから||
|uku|前置詞|近くに、近くで、近くを||
|uko|前置詞|近くへ||
|uga|前置詞|遠くから||
|ugu|前置詞|遠くに、遠くで、遠くを||
|ugo|前置詞|遠くへ||

## 行動･思考

### 行動･思考

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|isa|前置詞<br><br>質問詞<br>修飾詞|～を使って(手段･道具･能動作用)<br><br>質問「どのように」(旧)<br>どんなに、いくら|手段は公共の交通機関等の第三者の利用を含む。<br>接頭辞に使うと「～したい(提案)」の意味になる。<br>*how*<br>*no matter how*|
|ise|前置詞|～によって(受動作用)|功績、お陰。生物･非生物を問わない。|
|isi|前置詞|～として|振舞い、状態。 oyu と違い、曖昧さがない。|
|ita|前置詞|～すればする程|「～であればある程」にも使う。|
|iti|前置詞|～にとって|対象の境遇や立場。|
|ito|前置詞|～の目的で、～の用途で、～のために、～向けに|接頭辞に使うと「～するための/に」という修飾詞になる。|
|isu|前置詞|～に対して(対価･代価)|「～に対して～だ/～する」という対比の使い方になる。<br>「～にしては」の意味にも使う。 ago との混同に注意。|
|iyu|前置詞|～の原因で、～の理由で、～のために|接頭辞に使うと「～したい(要求)」の意味になる。|
|ibo|前置詞|～について、～に関して|対象の詳細の補足。|
|iso|前置詞|～と一緒に、～と共に|生物･非生物を問わない。|
|iya|前置詞|～の代わりに|接頭辞に使うと「代理」「代わりの」の意味になる。|
|itu|前置詞、修飾詞|～(で)すら、～(で)さえ||
|iwa|質問詞|質問「どのように」|*How*|

### 比較

|⁠|品詞|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|ika|前置詞、修飾詞|～よりも|比較対象|
|iku|前置詞、修飾詞|～と同じ位|比較|
|iko|前置詞、修飾詞|～が|比較|
|iki|前置詞、修飾詞|～の中で最も|最上級|

### 接続詞･否定

|⁠|品詞|機能|英語|備考|
|:-:|-|-|:-:|-|
|ima|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～と|*and*|省略形 a|
|imo|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～または|*or*|省略形 o。 ide を前に置くと排他的論理和になる。|
|imu|疑似所有格|～の|*of*|英語とは語順が逆。省略形 u<br>2回までは連結して使える。3回以上は不可。|
|imi|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～と|*and also*|ihi 条件1 imi 条件2 [imi 条件3…] ihe 条件成立文<br>1つでも条件を満たせば条件成立となる。省略形 i|
|ime|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～または|*or else*|ihi 条件1 ime 条件2 [ime 条件3…] ihe 条件成立文<br>1つでも条件を満たさなければ条件不成立となる。省略形 e|
|iha|<center>‐</center>|仮に～とする|*assume*|仮説|
|ihi|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|もし|*if*|ihi 条件文 ihe 条件成立文|
|ihu|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～も～も|*nor*|名詞句1 ihu 名詞句2|
|ihe|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|ならば|*then*|ihi 条件文 ihe 条件成立文|
|iho|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|何故なら|*because*||
|ina|従⁠位⁠接⁠続⁠詞<br>修飾詞<br>前置詞|にもかかわらず、～に反して<br>それにもかかわらず<br>～に関係なく|*though*<br>*nevertheless*<br>*despire*|マーカーの後に文が来るかで判別。<br>マーカーの後に動詞句が来るかで判別。<br>マーカーの後に名詞句が来るかで判別。|
|ini|<center>‐</center>|～無しに、～の無い|*‐less*|接頭辞に多く使われる。<br>ba と連結すると無代名詞/無名詞になる。|
|inu|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|しかし|*but*|現実的に考えて覆す事の出来ない状況に対して使う事は出来ない。|
|ine|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|だから、従って、故に|*therefore*||
|ino|<center>‐</center>|否定|*not*|**多重否定禁止**|
|ida|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|そればかりか、加えて、しかも、更に|*not only*||
|idi|修飾詞<br>等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～もまた、やはり、～も|*also*||
|idu|従⁠位⁠接⁠続⁠詞、修飾詞<br>従⁠位⁠接⁠続⁠詞、修飾詞|何れにせよ、どちらにしても<br>とにかく|*in any case*|2つ以上の前提が必要。<br>⁠|
|ide|前置詞|～以外で|*except*||
|ido|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|(その)一方で、(その)反面|*whereas*|対比|
|ite|従位接続詞|～してでも、～であっても|*(even if)*|目的のために決死の覚悟で、ある行動をする。|

### 質問

|⁠|品詞|機能|英語|備考|
|:-:|-|-|:-:|-|
|igo|質問詞|質問「なに」|*what*||
|igi|質問詞|質問「なぜ」|*why*||
|iga|質問詞|質問「どこ」|*where*||
|ige|質問詞|質問「いつ」|*when*||
|igu|質問詞、指示詞|質問「だれ、だれの、どれ、どの」|*who, which*||

## 特殊

### 汎用品詞

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|owa|質問|汎用質問|質問文で文頭に置く。<br>丁寧な命令文で文頭に置く。<br>確認を求める質問文で文末に置く。|

### 文の埋め込み

|⁠|分類|機能|解釈順|
|:-:|-|-|-|
|ola|埋め込み|動詞に注目した文の解釈を行い、それを埋め込む。|主語→補語→目的語→**動詞**|
|olu|埋め込み|主語に注目した文の解釈を行い、それを埋め込む。|目的語→補語→動詞→**主語**|
|ole|埋め込み|目的語に注目した文の解釈を行い、それを埋め込む。|主語→補語→動詞→**目的語**|
|olo|埋め込み|補語に注目した文の解釈を行い、それを埋め込む。|主語→目的語→動詞→**補語**|
|oli|埋め込み|主語を省略した節を作る。|他の埋め込みマーカーと組み合わせて使う。|

### 使役

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|oda|使役|～させる||
|odi|使役|～してもらう||
|odu|使役|～してくれるよう頼む||
|ode|使役|～させてあげる||
|odo|受動|～(ら)れる|他の使役マーカーと組み合わせて使う。単独だと受動文になる。|

### 命令

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|oba|命令|～しろ||
|obi|命令|～しなさい||
|obu|命令|～してくれませんか<br>～しましょう (*Let's*)|owa を前に置くか否かで発言者の出方(上手･下手)が変わる。<br>owa を文末に置くとしつこさが増す。|
|obe|命令|～してあげる||
|obo|受動|～させられる|他の命令マーカーと組み合わせて使う。|

### 断定･類似･推測

|⁠|品詞⁠|機能|意味|備考|
|:-:|-|-|-|-|
|oya|補⁠助⁠動⁠詞⁠、⁠修⁠飾⁠子|断⁠定|～に違いない、絶対に～だ||
|oyu|前⁠置⁠詞⁠、⁠修⁠飾⁠詞|類似|～のよう、～状、～風、まるで、さながら|前置詞は目的語または主語を修飾。|
|oyo|補⁠助⁠動⁠詞⁠、⁠修⁠飾⁠子|推⁠測|～だろう、～かも知れない、多分～だ、もしかしたら、ひょっとすると、恐らく|確率は文脈に依存。理由を添える事を推奨。**多重推測禁止**|

### 話法

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|ota|話法|直接話法|伝聞を発言で伝える。|
|oto|話法|間接話法|伝聞を文で伝える。|
|otu|話法<br>特殊|同時進行<br>不明進行|2つ以上の事柄を同時に語る、2つ以上の行動を同時に行う。|

### 接頭辞

|⁠|分類|機能|備考|
|:-:|-|-|-|
|ono‐|接頭辞|対義語|「押す⇔引く」のような対の意味になる単語を作る。|
|oko‐|接頭辞|男性を表す|明示する必要がある場合にのみ使う。|
|omo‐|接頭辞|女性を表す|明示する必要がある場合にのみ使う。|
|oso‐|接頭辞|再帰|区別が付かない場合にのみ使う。識別子、名詞、動詞に連結出来る。|
